###### Art. A03 - Articulación política del Estado y división de poderes ######

1. Los poderes del Estado se organizarán en órganos especiales de representación, de gobierno y judiciales con personalidad jurídica propia:
    1. A las _Asambleas de Representantes_ les corresponde la potestad de aprobar las normas centrales del ordenamiento jurídico, fijar el régimen de ingresos y gastos del Estado dentro de su ámbito de competencia, ejercer el control político sobre los Gobiernos de su ámbito territorial y las demás competencias que les atribuya la Constitución o no hayan sido atribuidas a otro órgano del Estado.
    2. Los órganos de _Gobierno_ dirigen la política del Estado y la Administración dentro de su ámbito de actuación, para lo cual ejercen la función ejecutiva, la potestad reglamentaria y cualesquiera otras competencias que tengan singularmente atribuidas, dentro de los límites que marque la ley.
    3. Los _órganos judiciales_ velan por el imperio de la ley, la seguridad jurídica y los derechos de las personas mediante el ejercicio de la potestad jurisdiccional; pacificando con sus decisiones los conflictos que se le planteen de forma definitiva e irrevocable.

2. La ley deberá garantizar:
    1. la separación de estos poderes en origen,
    2. su independencia respecto del resto de los poderes del Estado,
    3. el correcto funcionamiento de los mecanismos de control recíproco entre ellos,
    4. el sometimiento de todos ellos al mandato de los ciudadanos,
    5. el escrutinio público de sus acciones y la rendición de cuentas por las mismas cuando proceda.

> **Concordancias:** 
>
> **Equivalencia CE78:** 
>
* **rmatelec @??:??:??** Separación de poderes en origen, cada uno de ellos tiene un origne igualmente legítimo pero distinto, sin que medie delegación o nombramientos entre ellos. sus dictámenes o decisiones no pueden ser invalidados, modificados o anulados por otro órgano.

[Anterior](NCE_A02.%20Organizaci%C3%B3n%20pol%C3%ADtica%20de%20la%20Naci%C3%B3nEstado.md) | [Siguiente](NCE_A04.%20Territorio%20nacional.md)